---
title: "ç¾ä»£æ•°ç†çµ±è¨ˆå­¦ ç¬¬2ç«  æ¼”ç¿’å•é¡Œ å•4 è‡ªä½œè§£ç­”"
emoji: "ğŸ‘‹"
type: "tech"
topics: ["çµ±è¨ˆå­¦"]
published: true
---


## ã¯ã˜ã‚ã«

ã“ã®è¨˜äº‹ã¯ï¼Œ[ç¾ä»£æ•°ç†çµ±è¨ˆå­¦ã®åŸºç¤](https://www.kyoritsu-pub.co.jp/book/b10003681.html)ã®ç¬¬2ç« æ¼”ç¿’å•é¡Œã®å•4ã«ã¤ã„ã¦è‡ªä½œã®è§£ç­”ã‚’è¨˜ã—ãŸã‚‚ã®ã§ã™ï¼

å•é¡Œæ–‡ï¼Œè§£ç­”ãŒæ²è¼‰ã•ã‚Œã¦ã„ã‚‹å…¬å¼ã®ã‚µã‚¤ãƒˆã¯[ã“ã¡ã‚‰](https://sites.google.com/site/ktatsuya77/)ã§ã™ï¼

## è§£ç­”

### $E[(X-t)^2]$ã‚’æœ€å°ã«ã™ã‚‹$t$ã®å€¤

$$
\begin{aligned}
E[(X-t)^2] &= E[X^2 -2tX + t^2] \\
&= E[X^2] - E[2tX] + E[t^2] \\
&= E[X^2] - 2tE[X] + t^2
\end{aligned}
$$

ã“ã‚Œã‚’$t$ã®å¼ã¨è¦‹ã‚‹ã¨ï¼Œ$t$ã«é–¢ã™ã‚‹2æ¬¡é–¢æ•°ã§ã‚ã‚Š

$$
\begin{aligned}
E[X^2] - 2tE[X] + t^2
&= t^2  - 2E[X] t + E[X^2] \\
&= t^2  - 2E[X] t + E[X]^2 - E[X]^2 + E[X^2] \\
&= (t - E[X])^2 - E[X]^2 + E[X^2]  \\
&= (t - E[X])^2 + E[X^2] - E[X]^2 \\
&= (t - E[X])^2 + V[X]
\end{aligned}
$$

ã‚ˆã£ã¦ï¼Œ$t=E[X]$ã®ã¨ãã«æœ€å°ã¨ãªã‚‹ï¼

### $E[|X-t|]$ã‚’æœ€å°ã«ã™ã‚‹$t$ã®å€¤

$$
\begin{aligned}
E[|X-t|]
&= \int_{-\infty}^{\infty} |x-t| f_X(x) dx \\
&= \int_{-\infty}^{t} -(x-t) f_X(x) dx + \int_{t}^{\infty} (x-t) f_X(x) dx \\
&= \int_{-\infty}^{t} -x f_X(x) dx + \int_{-\infty}^{t} t f_X(x) dx + \int_{t}^{\infty} x f_X(x) dx + \int_{t}^{\infty} -t f_X(x) dx\\
&= -\int_{-\infty}^{t} x f_X(x) dx + t\int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx + \int_{t}^{\infty} x f_X(x) dx -t\int_{t}^{\infty} f_X(x) dx\\
&= -\int_{-\infty}^{t} x f_X(x) dx + \int_{t}^{\infty} x f_X(x) dx +
t\left(
    \int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx -\int_{t}^{\infty} f_X(x) dx
\right) \\
&= - \int_{-\infty}^{t} x f_X(x) dx +
\left(
    \int_{-\infty}^{t} x f_X(x) dx
    - \int_{-\infty}^{t} x f_X(x) dx
\right) +
\int_{t}^{\infty} x f_X(x) dx +
t\left(
    \int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx -\int_{t}^{\infty} f_X(x) dx
\right) \\
&= -2\int_{-\infty}^{t} x f_X(x) dx +
\int_{-\infty}^{t} x f_X(x) dx +
\int_{t}^{\infty} x f_X(x) dx +
t\left(
    \int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx -\int_{t}^{\infty} f_X(x) dx
\right) \\
&= -2\int_{-\infty}^{t} x f_X(x) dx +
E[X] +
t\left(
    \int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx -\int_{t}^{\infty} f_X(x) dx
\right) \\
&= -2\int_{-\infty}^{t} x f_X(x) dx +
E[X] +
t\left(
    \int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx -\int_{t}^{\infty} f_X(x) dx +
    \left(
        \int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx -\int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx
    \right)
\right) \\
&= -2\int_{-\infty}^{t} x f_X(x) dx +
E[X] +
t\left(
    2\int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx -
    \left(
        \int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx + \int_{t}^{\infty} f_X(x) dx
    \right)
\right) \\
&= -2\int_{-\infty}^{t} x f_X(x) dx +
E[X] +
t\left(
    2\int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx - 1
\right) \\
\end{aligned}
$$

ã“ã‚Œã®æœ€å°å€¤ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹ãŸã‚ã«ï¼Œ$t$ã§å¾®åˆ†ã™ã‚‹ï¼

$$
\begin{aligned}
\frac{d}{dt} E[|X-t|]
&= \frac{d}{dt}
\left(
    -2\int_{-\infty}^{t} x f_X(x) dx +
    E[X] +
    t\left(
        2\int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx - 1
    \right)
\right) \\
&= -2 t f_X(t) +
\left(
        2\int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx - 1
\right) +
t \left(
    2 f_X(t)
\right) \\
&= 2\int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx - 1
\end{aligned}
$$

ã“ã®å€¤ãŒ0ã«ãªã‚‹ã®ã¯

$$
\begin{aligned}
2\int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx - 1 &= 0 \\
\int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx &= \frac{1}{2} \\
\end{aligned}
$$

ã®ã¨ãã§ã‚ã‚‹ï¼

ã‚ˆã£ã¦ï¼Œ$t$ãŒã€€$\int_{-\infty}^{t} f_X(x) dx = \dfrac{1}{2}$ã‚’æº€ãŸã™å€¤ã®ã¨ãæœ€å°ã¨ãªã‚‹ï¼

## å‚è€ƒæ–‡çŒ®

- [ç¾ä»£æ•°ç†çµ±è¨ˆå­¦ã®åŸºç¤ å…±ç«‹å‡ºç‰ˆ](https://www.kyoritsu-pub.co.jp/book/b10003681.html)
