---
title: "ç¾ä»£æ•°ç†çµ±è¨ˆå­¦ ç¬¬1ç«  æ¼”ç¿’å•é¡Œ å•1 è‡ªä½œè§£ç­”"
emoji: "ğŸ‘"
type: "tech"
topics:
  - "çµ±è¨ˆå­¦"
published: true
---


## ã¯ã˜ã‚ã«

ã“ã®è¨˜äº‹ã¯ï¼Œ[ç¾ä»£æ•°ç†çµ±è¨ˆå­¦ã®åŸºç¤](https://www.kyoritsu-pub.co.jp/book/b10003681.html)ã®ç¬¬1ç« æ¼”ç¿’å•é¡Œã®å•1ã«ã¤ã„ã¦è‡ªä½œã®è§£ç­”ã‚’è¨˜ã—ãŸã‚‚ã®ã§ã™ï¼

å•é¡Œæ–‡ï¼Œè§£ç­”ãŒæ²è¼‰ã•ã‚Œã¦ã„ã‚‹å…¬å¼ã®ã‚µã‚¤ãƒˆã¯[ã“ã¡ã‚‰](https://sites.google.com/site/ktatsuya77/)ã§ã™ï¼

## è§£ç­”

$$
\begin{aligned}
A \varDelta B
&= (A \backslash B) \cup (B \backslash A) \\
&= (A \cap B^c) \cup (B \cap A^c) \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
A^c \varDelta B^c
&= (A^c \backslash B^c) \cup (B^c \backslash A^c) \\
&= (A^c \cap B) \cup (B^c \cap A) \\
&= (B \cap A^c) \cup (A \cap B^c) \\
&= (A \cap B^c) \cup (B \cap A^c) \\
\end{aligned}
$$

ã‚ˆã£ã¦ï¼Œ$A \varDelta B = A^c \varDelta B^c$ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ï¼

$$
\begin{aligned}
A \varDelta B
&= (A \backslash B) \cup (B \backslash A) \\
&= (A \cap B^c) \cup (B \cap A^c) \\
&= ((A \cap B^c) \cup (A \cap A^c)) \cup ((B \cap A^c) \cup (B \cap B^c)) \\
&= (A \cap (B^c \cup A^c)) \cup (B \cap (A^c \cup B^c)) \\
&= (A \cap (A^c \cup B^c)) \cup (B \cap (A^c \cup B^c)) \\
&= (A \cup B) \cap (A^c \cup B^c) \\
&= (A \cup B) \cap (A \cap B)^c \\
&= (A \cup B) \backslash (A \cap B) \\
\end{aligned}
$$

ã‚ˆã£ã¦ï¼Œ$A \varDelta B = (A \cup B) \backslash (A \cap B)$ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ï¼

ä»¥ä¸Šã‚ˆã‚Š

$$
A \varDelta B
= A^c \varDelta B^c
= (A \cup B) \backslash (A \cap B)
$$

ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ï¼

ç¢ºç‡ã«ã¤ã„ã¦ã¯ï¼Œ

$$
\begin{aligned}
P(A \varDelta B)
&= P((A \cup B) \backslash (A \cap B)) \\
&= P(A \cup B) - P(A \cap B) \\
&= P(A) + P(B) - P(A \cap B) - P(A \cap B) \\
&= P(A) + P(B) - 2P(A \cap B) \\
\end{aligned}
$$

ã¨ãªã‚‹ï¼

## å‚è€ƒæ–‡çŒ®

- [ç¾ä»£æ•°ç†çµ±è¨ˆå­¦ã®åŸºç¤ å…±ç«‹å‡ºç‰ˆ](https://www.kyoritsu-pub.co.jp/book/b10003681.html)
